.. _fraze:

======================================
Фразы и выражения / Fraze i izrazi
======================================


.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Фраза", "Перевод"

   ``snaga voli``; сила воли
   ``snaga = jak``; сила
   ``ja sam se kladila``; я имела спор
   ``kladiti se``; спорить, ставить, даержать пари
   ``izgubiti``; потерять, проиграть
   ``predati se``; сдаться, поддаться, подчиниться
   ``javiti se``; ответить, дать знать, явиться
   ``klupica``; скамейка
   ``shvatiti``; понять (когда до нас что-то дошло)
   ``kapiram, kontam``; понял, допер (сленг, kontam обычно используется в Боснии, Сербы скажут kapiram)
   ``slušaj ovamo``; слушай сюда (грубо)
   ``zaveži``; заткнись (жаргон) 
   ``zaveži pertle``; завяжи шнурки
   ``začepi``; заткнись
   ``začepi flašu``; закрой бутылку / заткни бутылку 
   ``gledaj / gle``; смотри (долго) / глянь 
   ``baci pet``; дай пять
   ``neka``; оставь, не надо
   ``neka ja ću``; оставь, я заплачу
   ``svašta``; что творится (восклицание), дословно всяко разно 
   ``nečeš valjda``; возмущение, без дословного перевода, что-то вроде неужели. 
   ``brz oporavak!``; скорее поправляйся
   ``Bolje vas našli``; ответ на Dobro došli. 
   ``Živeli``; когда чокаются, дословно "чтобы мы жили"
   ``nećete valjda``; неужели вы это сделаете (удивленное или возмущенное восклицание)
 
 